.. sectionauthor:: Ivan Ivakić, `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Message transfer agent: Postfix
===============================

Predispozicije i teorijska podloga
----------------------------------

Mail poslužitelj koji ćemo konfigurirati sastoji se od četiri komponente:

* `Message transfer agent <http://en.wikipedia.org/wiki/Message_transfer_agent>`__ omogućuje prijenos mailova sa jednog računala na drugo po modelu klijent-server, koristi `SMTP <http://en.wikipedia.org/wiki/Simple_Mail_Transfer_Protocol>`__
* `Mail delivery agent <http://en.wikipedia.org/wiki/Mail_delivery_agent>`__ vrši dostavu mailova u korisnički sandučić (engl. *mailbox*)
* `POP3 <http://en.wikipedia.org/wiki/POP3>`__ i `IMAP <http://en.wikipedia.org/wiki/IMAP>`__ poslužitelj koji omogućuje klijentima dohvaćanje mailova
* `Spam filter <http://en.wikipedia.org/wiki/Anti-spam_techniques_(e-mail)|>`__ koji filtrira nepoželjne mailove po zadanim kriterijima

`Postfix <http://www.postfix.org/>`__ je, kako kažu autori, alternativa popularnom `Sendmailu <http://www.sendmail.com/sm/open_source/>`__ u pokušaju da bude brz, jednostavan za korištenje i siguran agent za prijenos e-mail poruka.

Instalacija Postfixa
--------------------

Uvjerimo se za početak da MTA nije već instaliran.

::

  $ telnet localhost 25

.. tip::
  `Telnet <http://en.wikipedia.org/wiki/Telnet>`__ koristimo za pristupanje trenutnom mailserveru da bi potvrdili njegovo postojanje; pritom je *localhost* je oznaka domaćina, *25* je oznaka vrata na kojima očekujemo mail server - ukoliko pogledamo `popis dobro poznatih vrata <http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_TCP_and_UDP_port_numbers>`__ primjetit ćemo da za port 25 stoji SMTP.

Ukoliko MTA, već postoji, ispis koji ćemo dobiti je oblika:
::

  Trying 127.0.0.1...
  Connected to localhost.
  Escape character is '^]'.
  220 Ivan-debian.dummy.porta.siemens.net ESMTP Exim 4.72 Sat, 19 Jan 2013 14:22:01 +0100

U ovom slučaju u četvrtoj liniji jasno je vidljivo da je trenutno instaliran ``Exim``. U nastavku ćemo pretpostaviti da ne postoji instalirani MTA na sustavu.

Postfix instaliramo naredbom
::

  # yum install postfix

Korisniku se nudi nekoliko izbornika u kojima odabiremo neke od predefiniranih konfiguracija, za potrebe ovog rada koristit ćemo predložak "local only". Također je potrebno postaviti "mail-name", odnosno domenu (dio mail adrese iza znaka *@*). Postavljena vrijednost koju ćemo koristiti je *localhost.loc*.

Provjerimo uspješnost instalacije sa:

::

  $ telnet localhost 25

ispisuje:
::

  Trying 127.0.0.1...
  Connected to localhost.
  Escape character is '^]'.
  220 Ivan-debian.dummy.porta.siemens.net ESMTP Postfix (Debian/GNU)

gdje sada vidimo ``Postfix`` što govori da je instalacija prošla uspješno. Uz to moguće je provjeriti datoteke u kojima se čuvaju logovi mail servera. datoteke se nalaze u ``/var/log``, a one koje nas zanimaju su tipa ``mail.*``, specifično recimo ``mail.info``.

Ispišimo ju sa:
::

  $ cat /var/log/mail.info
  Jan 19 14:56:46 Ivan-debian postfix/master[4817]: daemon started -- version 2.7.1, configuration /etc/postfix
  Jan 19 14:56:58 Ivan-debian postfix/smtpd[4875]: connect from localhost[127.0.0.1]
  Jan 19 14:57:06 Ivan-debian postfix/smtpd[4875]: disconnect from localhost[127.0.0.1]

Pokušajmo sada poslati testni mail sljedećim slijedom naredbi i teksta. Spajanje na SMTP telnetom:

::

  $ telnet localhost 25

Upišimo sada nekoliko naredbi primajući interaktivno odgovor:
::

  mail from: root@localhost.loc
  250 2.1.0 Ok
  rcpt to: ivan@localhost.loc
  250 2.1.5 Ok
  data
  354 End data with <CR><LF>.<CR><LF>

Nakon toga pišemo tijelo poruke. Primjerice:
::

 To: ivan@localhost.loc
 From: root@localhost.loc
 Subject: Naslov

 Ovo je tekst poruke

Poruku, kako je navedeno završavamo sa novim retkom i točkom (.).
::

 .
 250 2.0.0 Ok: queued as B162E2E0AF
 quit
 221 2.0.0 Bye

Ukoliko je sve prošlo u redu, možemo provjeriti mailbox tako da kao korisnik ``ivan`` upišemo naredbu:
::

  mail

čime bi se trebalo ispisati nešto slično sljedećem tekstu ovisno naravno o samim testnim podacima:
::

  Mail version 8.1.2 01/15/2001.  Type ? for help.
  "/var/mail/ivan": 1 message 1 new
  >N  1 root@localhost.lo  Sat Jan 19 16:35   15/543   naslov
  &

Ukucavši ``1`` možemo pročitati taj mail i očekivani ispis je:
::

  Message 1:
  From root@localhost.loc  Sat Jan 19 16:35:33 2013
  X-Original-To: ivan@localhost.loc
  To: ivan@localhost.loc
  From: root@localhost.loc
  Subject: naslov
  Date: Sat, 19 Jan 2013 16:34:49 +0100 (CET)

  Ovo je tekst poruke
  &

Konfiguracija
-------------

Osnovna konfiguracija podešena je automatski s obzirom da smo koristili predložak za lokalnu upotrebu. Pogledajmo sada neke od zanimljivih linija u konfiguracijskim datotekama ``/etc/postfix/main.cf`` i ``/etc/postfix/master.cf``.

U datoteci ``/etc/postfix/main.cf`` imamo redom
::

  myhostname = Ivan-debian

može biti proizvoljno ime, zatim
::

  alias_maps = hash:/etc/aliases

mapa aliasa (alternativnih imena), zatim
::

  alias_database = hash:/etc/aliases

baza aliasa. Aliase koristimo da bi imali nekoliko mogućih naziva za istu mail adresu.
::

  myorigin = /etc/mailname

domena koja se dodaje, zatim
::

  mydestination = localhost.loc, Ivan-debian.dummy.porta.siemens.net, localhost.dummy.porta.siemens.net, localhost

predefinirana odredišta za localhost, može se definirati mnogo aliasa, svi koji su navedeni impliciraju slanje na lokalno računalo, bez prosljeđivanja na neka druga, zatim
::

  relayhost =

autorizirane ne-lokalne domene, zatim
::

  mynetworks = 127.0.0.0/8 [::ffff:127.0.0.0]/104 [::1]/128

autoriziranje na osnovu IP adrese i pripadajuće maske u `CIDR notaciji <http://en.wikipedia.org/wiki/CIDR_notation>`__, zatim
::

  mailbox_command = procmail -a "$EXTENSION"

pozivanje procmail servisa i prosljeđivanje parametra mailboxa, zatim
::

  mailbox_size_limit = 0

ograničenje veličine mailboxa, 0 znači neograničeno, zatim

::

  recipient_delimiter = +

znak za odvajanje primaoca.

Mail delivery agent: procmail
-----------------------------

Pri instalaciji postfixa automatski se instalira i `procmail <http://www.procmail.org/>`__ bez ikakvih konfiguracijskih parametara. Sam sustav radi "out-of-the-box", a za modificiranje konfiguracije prvo je potrebno kreirati same konfiguracijske datoteke.
